%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

% TODO
%
% - La réciproque d'une hausse de 0.6 % est presque égale à une baisse de 0,6 %. Prendre une plus grande évolution
% - Transformation d'indice en taux d'évolution : ne pas donner la valeur pour forcer, soit à calculer d'abord la valeur, soit à déduire le taux de l'indice.

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a4paper, margin=0.6cm]{geometry}

\title{{\large Information chiffrée} --- Sujet A}
\date{7/11/2016}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS n\up{o}2}

\usepackage{tabularx}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[4 points]
Le tableau ci-dessous donne le revenu disponible brut (RDB) des ménages en France de 2010 à 2013.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Année & 2010 & 2011 & 2012 & 2013 \\
\hline
RDB & 1285,40 & \phantom{1311,40} & \phantom{1318,10} & 1326,30 \\
\hline
\multicolumn{5}{r}{Source : \textsc{Insee}}\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item De 2010 à 2011, le RDB a augmenté de 2,02 \%. Calculer la valeur du RDB, arrondi au centime près, en 2011.
\item De 2012 à 2013, le RDB a augmenté de 0,6 \%. Calculer la valeur du RDB en 2012, arrondi au centime près.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
Le tableau ci-dessous donne le nombre d'immatriculations de voitures neuves (exprimé en milliers) équipées d'un moteur desel de 2009 à 2013.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Année & 2009 & 2011 & 2013 \\
\hline
Nombre d'immatriculations & 1597,7 & 1558,2 &  \\
\hline
\multicolumn{4}{r}{Source : \textsc{Insee}}\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Par combien le nombre d'immatriculations de voitures neuves a-t-il été multiplié entre 2009 et 2011 ?
\item Entre 2011 et 2013, le nombre d'immatriculations a été multiplié par 0,76. Déterminer le nombre d'immatriculations en 2013.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Adapté du sujet de bac : Antilles--Guyanne, juin 2016 --- 12 points]
On observe, depuis quelques années, un modification des canaux de distribution du
tourisme en faveur du tourisme en ligne.

C'est ainsi que plus de 30 millions de Français ont consulté des sites internet pour préparer
leurs vacances en 2013.

Le tableau ci-dessous donne l'évolution du chiffre d'affaire, noté CA, du marché du tourisme
en ligne de 2006 à 2013 en France.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Année 							&2006 	&2007 	&2008 	&2009 	&2010 	&2011 	&2012 	&2013\\ \hline
%Rang de l'année : $x_i$			& 1 	&2 		&3 		&4 		&5 		&6 		&7 		&8\\ \hline
CA en milliard d'euros & 4,2 	&5,3 	&7 		&8 		&9,6 	&10,9 	&11,7 	&12,4\\ \hline
\multicolumn{9}{r}{\emph{Étude XERFI, FEVAD}}\\
\end{tabularx}

\bigskip

\textbf{Les parties A et B sont indépendantes}

\end{center}

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

Dans cette partie, les résultats seront arrondis au centième.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Déterminer le taux d'évolution, exprimé en pourcentage, du chiffre d'affaire du
tourisme en ligne entre 2006 et 2009.
\item Calculer le taux d'évolution annuel moyen, exprimé en pourcentage, du tourisme en
ligne en France entre les années 2006 et 2009.
\item On suppose que, de 2013 à 2016, le chiffre d'affaire du tourisme en ligne en France a
augmenté de 9\,\% par an. Donner une estimation du chiffre d'affaire du tourisme en
ligne en France pour l'année 2016.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip
Parallèlement à l'essor du tourisme en ligne, on a pu observer que le nombre de plaintes des
consommateurs dans le secteur du tourisme en ligne est en augmentation depuis 2011.

Les données recueillies par la Direction Générale de la Concurrence, de la Consommation et
de la Répression des Fraudes (DGCCRF) permettent d'analyser l'évolution des plaintes des
consommateurs en France.

Le tableau ci-dessous donne l'évolution du nombre de plaintes enregistrées par la DGCCRF
en France dans le secteur du tourisme en ligne entre les années 2011 et 2013.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.7\linewidth}{|m{4cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Année 										&2011 		&2012 		&2013\\ \hline
Nombre de plaintes enregistrées en France 	&\numprint{1036} 	&\numprint{1293}	&\\ \hline
Indice 										&100 		&			&183,4\\ \hline
\multicolumn{4}{r}{\emph{Source: Ministère de l'économie, de l'industrie et du numérique}}
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer l'indice du nombre de plaintes enregistrées en 2012, arrondi au dixième.
\item Déterminer le nombre de plaintes enregistrées en 2013.
\item Déterminer le taux d'évolution du nombre de plaintes enregistrées entre 2011 et 2013.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
